<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="22"><page Index="1"><![CDATA[BUKU SAKU





       Menulis Teks Fiksi
       Menulis Teks Fiksi


               untuk SD/MI Kelas Velas V
               untuk SD/MI K























      Penulis: Diana Kumala Syarifah
      NIM. 1401417030
      Dosen Pembimbing: Drs. Sukardi, M.Pd

      Pr
      Prodi S1 PGSD   |   FIP UNNES   |   April, 2021odi S1 PGSD   |   FIP UNNES   |   April, 2021]]></page><page Index="2"><![CDATA[Prakata


           Puji  Syukur  kehadirat  Allah  SWT  yang  telah
        memberikan  rahmat  dan  karunia-Nya  sehingga  peneliti
        dapat menyelesaikan penyusunan buku saku ini dengan baik.
           Buku saku ini dapat digunakan guru sebagai media dalam
        pembelajaran Bahasa Indonesia khususnya pada kelas V
        Sekolah Dasar. Buku saku dapat dijadikan sebagai sumber
        belajar  siswa  sehingga  dapat  memotivasi  siswa  dalam
        belajar. Buku saku ini secara umum berisikan materi teks
        fiksi,  contoh  urutan  peristiwa  teks  fiksi,  lembar  kerja
        siswa, dilengkapi dengan kompetensi dasar dan indikator
        pembelajaran.
           Selanjutnya, peneliti mengucapkan terima kasih kepada
        Drs. Sukardi, M.Pd. selaku dosen pembimbing atas bimbingan
        yang  telah  diberikan,  serta  seluruh  pihak  yang  telah
        membantu penyusunan buku saku ini. Peneliti mengharapkan
        kritik dan saran dari semua pihak yang bersifat membangun
        agar buku saku ini dapat menjadi lebih baik.

                                   Semarang,  April 2021
                                   Peneliti,

                                   Diana Kumala Syarifah



                                                  1]]></page><page Index="3"><![CDATA[Daftar Isi




       Prakata  ........................................................................... 1
       Daftar Isi ...................................................................... 2
       Petunjuk Penggunaan Buku Saku ............................... 3
       Kompetensi Pembelajaran .......................................... 4

       Kompetensi Dasar, Indikator, dan Tujuan
       pembelajaran.................................................................. 5
       Materi Pembelajaran ................................................... 6
       Pendalaman Materi  ...................................................... 8

       Ayo Membaca................................................................. 13
       Lembar Kerja Siswa ..................................................... 15
       Daftar Pustaka ............................................................. 17
       Biodata Penulis  ............................................................. 18











          2]]></page><page Index="4"><![CDATA[Petunjuk Penggunaan Buku Saku




           Buku  saku  merupakan  buku  berukuran  kecil  yang
        dapat dimasukkan ke saku dan mudah dibawa kemana
        saja.  Berikut  ini  beberapa  langkah  dalam  penggunaan
        buku saku teks fiksi:

        1. Pelajari dengan seksama seluruh materi dalam buku
           ini.
        2. Perhatikan contoh bacaan terkait urutan peristiwa
           teks fiksi.
        3. Baca dan pahami teks “Kupu-kupu Berhati Mulia”
        4. Kerjakan  soal  evaluasi  dengan  berpedoman  pada
           teks “Kupu-kupu Berhati Mulia”


















                                                  3]]></page><page Index="5"><![CDATA[Kompetensi Pembelajaran




        Kompetensi Inti Kelas V
        1. Menerima,  menjalankan,  dan  menghargai  ajaran
           agama yang dianutnya.
        2. Menunjukkan  perilaku  jujur,  disiplin,  tanggung
           jawab, santun, percaya diri, peduli, dan bertanggung
           jawab dalam berinteraksi dengan keluarga, teman,
           guru tetangga, dan negara..
        3. Memahami  pengetahuan  faktual,  konseptual,
           prosedural,  dan  metakognitif  pada  tingkat  dasar
           dengan  cara  mengamati,  menanya,  dan  mencoba
           berdasarkan  rasa  ingin  tahu  tentang  dirinya,
           makhluk  ciptaan  Tuhan  dan  kegiatannya,  serta
           benda-benda yang dijumpainya di rumah, di sekolah,
           dan tempat bermain.
        4. Menunjukkan keterampilan berpikir dan bertindak
           kreatif, produktif, kritis, mandiri, kolaboratif, dan
           komunikatif. Dalam bahasa yang jelas, sistematis,
           logis  dan  kritis,  dalam  karya  yang  estetis,  dalam
           gerakan  yang  mencerminkan  anak  sehat,  dan
           tindakan  yang  mencerminkan  perilaku  anak  sesuai
           dengan tahap perkembangannya.


          4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Kompetensi Dasar, Indikator,
                 dan Tujuan pembelajaran

        Bahasa Indonesia
        4.8  Menyajikan  kembali  peristiwa  atau  tindakan
             dengan  memperhatikan  latar  cerita  yang
             terdapat pada teks fiksi

        Indikator Pembelajaran
        4.8.1 Menulis urutan peristiwa dari teks bacaan fiksi
             dengan memperhatikan tahapan alur cerita fiksi.
        4.8.2 Menulis teks bacaan teks fiksi ke dalam kalimat
             sendiri berdasarkan urutan peristiwa teks fiksi
             dengan memperhatikan tahapan alur cerita fiksi.

        Tujuan Pembelajaran
        1.   Dengan  membaca  buku  saku  berjudul  “Menulis
             Teks Fiksi”, siswa dapat menulis urutan peristiwa
             dari  teks  bacaan  fiksi  dengan  memperhatikan
             tahapan alur cerita fiksi dengan runtut
        2.   Dengan  membaca  buku  saku  berjudul  “Menulis
             Teks Fiksi”, siswa dapat menulis teks bacaan teks
             fiksi ke dalam kalimat sendiri berdasarkan urutan
             peristiwa  teks  fiksi  dengan  memperhatikan
             tahapan alur cerita fiksi dengan benar.

                                                  5]]></page><page Index="7"><![CDATA[Materi Pembelajaran

                           Teks Fiksi
        Bacalah contoh teks fiksi berikut ini!


                       Singa dan Beruang
           Suatu hari singa mengajak beruang untuk berburu
        bersama. Beruang setuju karena dia juga sedang lapar.
        Mereka segera menuju padang rumput karena di sana
        banyak mangsa.
           Tiba  di  padang  rumput,  singa  dan  beruang
        bersembunyi  di  antara  semak-semak.  Masing-masing
        mengincar mangsa yang akan mereka kejar.
           Setelah mengamati mangsa yang ada, singa dan beruang
        keluar  dari  tempat  persembunyian  secara  bersamaan.
        Mereka mulai mengejar mangsa. Tanpa disadari, mereka
        mengejar mangsa yang sama, seekor anak rusa.
           Dengan mudah, anak rusa itu bisa tertangkap. Singa
        dan beruang langsung bertengkar memperebutkan anak
        rusa itu.









          6]]></page><page Index="8"><![CDATA[“Ini Mangsaku. Aku menangkapnya dengan gigitanku
        yang kuat,” kata singa.
           Beruang tidak mau kalah, “Tidak, ini rusaku. Aku juga
        menangkapnya .”
           Mereka terus memperebutkan anak rusa itu. Saat
        hari sudah sore, singa dan beruang akhirnya berhenti
        berebut.  Mereka  lelah  dan  hanya  duduk  tanpa  bisa
        menggerakan badan.
           Rupanya, serigala mengamati pertengkaran mereka.
        Mengetahui kalau saat ini singa dan beruang sudah lelah.
           “Ah, ini kesempatanku untuk merebut anak rusa itu,”
        pikir serigala.
           Serigala  segera  berlari  dan  merebut  anak  rusa.
        “Terima  kasih  ya.  Kalian  baik  sekali  memberiku  anak
        rusa yang lezat ini,” kata serigala sambil tersenyum.
           Dengan  sisa  tenaga,  singa  dan  beruang  berusaha
        merebut kembali mangsa mereka. Namun, mereka sudah
        telalu lelah. Akhirnya, anak rusa itu dibawa kabur serigala.
           “Semua salah kita. Kalau saja kita mau berbagi, pasti
        kita sama-sama kenyang sekarang,” kata mereka dengan
        wajah yang terlihat menyesal.

         Sumber: https://saatsantai.com/cerita-fabel-beserta-strukturnya/



                                                  7]]></page><page Index="9"><![CDATA[Pendalaman Materi


        A. Pengertian Teks Fiksi
           Kata fiksi berasal dari bahasa Inggris yaitu fiction
        yang artinya khayalan. Teks fiksi berarti teks yang berisi
        khayalan  dan  tidak  berdasarkan  kenyataan.  Kejadian
        dalam teks fiksi bukan kejadian yang sebenarnya tetapi
        berdasarkan imajinasi, pikiran atau khayalan seseorang.
        Teks bacaan “Singa dan Beruang” merupakan contoh teks
        fiksi. Teks tersebut hanya khayalan atau imajinasi penulis
        dan bukan kejadian sebenarnya.

        B. Jenis Teks Fiksi
            Teks fiksi terdiri dari beberapa jenis. Salah satu jenis teks
        fiksi yang telah kamu baca yaitu fabel yang berjudul “Singa dan
        Beruang”. Fabel merupakan cerita fiksi yang menggambarkan
        watak manusia yang tokohnya diperankan oleh hewan. Selain
        fabel, terdapat beberapa jenis teks fiksi yaitu:

        1.  Legenda,  yaitu  cerita  rakyat  yang  berkaitan
            dengan peristiwa sejarah.
        2.  Cerita  jenaka,  yaitu  cerita  yang  dapat
            membangkitkan tawa, keriangan bahkan sindiran.
        3.  Mite, yaitu cerita yang berkaitan dengan hal-hal ajaib,
            dipercayai masyarakat dan dianggap suci oleh masyarakat.


          8]]></page><page Index="10"><![CDATA[4.  Saga,  yaitu  cerita  legendaris  tentang
            kepahlawanan atau petualangan.

        C.  Urutan Peristiwa Teks Fiksi
            Urutan dalam cerita disebut alur. Alur merupakan
        rangkaian  peristiwa  atau  kejadian  dalam  cerita  yang
        menggerakkan  jalan  cerita.  Alur  cerita  fiksi  meliputi
        beberapa tahap yaitu:
        1.  Orientasi, yaitu pengenalan tema, latar belakang
            serta tokoh teks cerita fiksi. Terletak pada bagian
            awal dan menjadi penjelasan dari cerita fiksi.
        2.  Komplikasi, yaitu bagian munculnya permasalahan
            dalam sebuah cerita fiksi.
        3.  Resolusi, yaitu bagian inti pemecahan masalah dari
            masalah yang dialami tokoh utama.
        4.  Koda  (re-orientasi),  yaitu  pesan  moral  yang
            disampaikan dalam  teks fiksi.









                                                  9]]></page><page Index="11"><![CDATA[D.  Langkah mengurutkan peristiwa pada teks fiksi
            Beberapa  langkah  yang  harus  diperhatikan  agar
        lebih mudah dalam mengurutkan peristiwa pada bacaan
        teks fiksi yaitu :
        1.  Membaca  dan  memahami  teks  bacaan  dengan
            seksama.
        2.  Mengurutkan  peristiwa  yang  terjadi  pada  teks
            fiksi  dengan  memperhatikan  tahapan  alur  teks
            fiksi.
        3.  Menuliskan inti dari peristiwa yang telah diurutkan
            sebelumnya dengan kalimat mu sendiri.
            Untuk  lebih  memahami  urutan  peristiwa  dalam
        sebuah  teks  fiksi  dapat  dilakukan  dengan  membaca
        cerita berjudul “Singa dan Beruang”. Setelah membaca
        teks  fiksi  tersebut,  kita  bisa  menentukan  urutan
        peristiwa nya dan menuliskan kembali teks fiksi yang
        telah  dibaca  dengan  bahasamu  sendiri  dengan
        memperhatikan tahapan alur teks fiksi.







          10]]></page><page Index="12"><![CDATA[Urutan peristiwa pada cerita “Singa dan Beruang”

          1.  Singa dan beruang pergi ke padang rumput untuk
             berburu.
          2.  Singa  dan  beruang  mencari  mangsa  dengan
             bersembunyi di semak-semak.
          3.  Singa  dan  beruang  mengejar  mangsa  mereka
             yaitu seekor anak rusa.
          4.  Singa  dan  beruang  berkelahi  memperebutkan
             anak rusa.
          5.  Singa dan beruang lelah dan beristirahat.
          6.  Serigala  mengambil  kesempatan  ditengah
             kelelahan singa dan beruang, kemudian serigala
             merebut anak rusa.
          7.  Singa  dan  beruang  kembali  merebut  mangsa
             mereka dari serigala namun tidak berhasil.










                                                 11]]></page><page Index="13"><![CDATA[Menuliskan  kembali  cerita  “Singa  dan  Beruang”
        dengan bahasamu sendiri

           Singa mengajak beruang untuk berburu bersama dan mereka
        menuju  padang  rumput  untuk  mencari  mangsa  karena  disana
        banyak  mangsa.  Setelah  tiba  disana,  mereka  bersembunyi
        disemak-semak dan mengincar mangsa yang ingin mereka tangkap.
           Singa dan beruang berlari ke arah mangsa dan ternyata
        mereka mengincar mangsa yang sama yaitu seekor anak
        rusa. Anak rusa itu tertangkap dengan mudah dan mereka
        pun berkelahi memperebutkan anak rusa tersebut.
           Hari sudah mulai sore, mereka berhenti memperebutkan
        anak rusa tersebut karena sudah merasa lelah dan mereka
        memutuskan  untuk  beristirahat.  Kesempatan  tersebut
        diketahui oleh serigala yag diam-diam mengamati pertengkaran
        mereka. Serigala segara berlari dan merebut anak rusa.
           Singa  dan  beruang  berusaha  merebut  kembali  anak
        rusa  dari  singa  dengan  sisa  tenaga  yang  mereka  punya.
        Pertengkaran  pun  terjadi  antara  singa,  beruang  dan
        serigala. Namun, singa dan beruang gagal merebut anak rusa
        dari serigala karena mereka terlalu lelah. Akhirnya, anak
        rusa berhasil dibawa lari oleh serigala. Singa dan beruang
        merasa menyesal karena mereka sama-sama memiliki sifat
        egois ingin menang sendiri dan tidak ingin berbagi.


          12]]></page><page Index="14"><![CDATA[Ayo Membaca
        Bacalah teks fiksi di bawah ini dengan seksama!
        Pahami isi teks dan urutkan peristiwa dalam teks tersebut!

             Kupu-kupu
             Kupu-kupu
            Berhati Mulia
            Berhati Mulia





           Pada suatu hari ada seekor Semut berjalan-jalan di
        taman. Ia sangat gembira bisa berjalan-jalan melihat taman
        yang  indah.  Semut  berkeliling  taman  sambil  menyapa
        binatang-binatang yang berada di taman tersebut.
           Semut melihat sebuah kelompok di atas pohon, lalu
        Ia mengejek bentuk kepompong yang jelek dan tidak
        bisa pergi kemana-mana.

           "Hei Kepompong, alangkah jelek nasibmu. Kamu hanya bisa
        menggantung di ranting itu. Ayo kita jalan-jalan, lihat dunia
        yang luas ini. Bagaimana nasibmu jika ranting itu patah?".
           Semut selalu membanggakan dirinya, Ia bisa pergi ke
        tempat yang Ia suka dan bahkan kuat mengangkat beban
        yang lebih besar dari tubuhnya. Ia merasa bahwa dirinya
        adalah binatang yang terhebat. Kepompong hanya diam
        mendengar perkataan Semut tersebut.

                                                 13]]></page><page Index="15"><![CDATA[Pada suatu hari, Semut kembali berjalan-jalan ke taman
        itu.  Karena  hari  itu  hujan,  terdapat  genangan  lumpur.
        Lumpur yang licin membuat Ia terjatuh ke dalam lumpur.
           Semut hampir tenggelam dalam genangan itu, lalu Ia
        berteriak sekencang-kencangnya untuk meminta bantuan
        "Tolong bantu aku! Aku mau tenggelam, tolong tolong!.”
           Beruntunglah Semut saat itu ada seekor Kupu-kupu
        yang melihat. Kemudian, Kupu-kupu menjulurkan sebuah
        ranting  ke  arah  Semut.  "Semut,  peganglah  erat-erat
        ranting itu! nanti aku akan mengangkatnya.”
           Lalu, Semut memegang erat ranting tersebut. Kupu-
        kupu mengangkat ranting itu dan menurunkannya ke tempat
        yang aman. Kemudian, Semut berterima kasih kepada Kupu-
        kupu karena telah menyelamatkannya. Ia memuji Kupu-kupu
        sebagai hewan yang hebat dan baik hati.
           Mendengar pujian itu, Kupu-kupu berkata kepada semut
        "Aku adalah kepompong yang penah kamu ejek,". Ternyata
        kepompong yang dulu Ia ejek sudah menyelamatkan dirinya.
        Akhirnya, Semut berjanji kepada kupu-kupu bahwa Ia tidak
        akan menghina semua makhluk ciptaan Tuhan.

        Sumber: https://www.materibindo.com/2018/06/contoh-teks-cerita-
                                         fabel-singkat.html




          14]]></page><page Index="16"><![CDATA[Lembar Kerja Siswa

        Kerjakan soal dibawah ini dengan benar!
        1.  Tuliskan urutan peristiwa teks fiksi yang berjudul
           “Kupu-Kupu Berhati Mulia” dengan memperhatikan
           tahapan  alur  teks  fiksi.  Tulislah  dalam  bahasa
           Indonesia  yang  baik  dan  benar.  Perhatikan  tanda
           baca yang benar. Tulislah pada kotak berikut.






























                                                 15]]></page><page Index="17"><![CDATA[2. Tuliskan  kembali  teks  fiksi  yang  berjudul  “Kupu-
           Kupu Berhati Mulia” dengan bahasamu sendiri dan
           memperhatikan  tahapan  alur  teks  fiksi.  Tulislah
           dalam  bahasa  Indonesia  yang  baik  dan  benar.
           Perhatikan  tanda  baca  yang  benar.  Tulislah  pada
           kotak berikut.































          16]]></page><page Index="18"><![CDATA[Irene MJA, dkk. 2016. BUPENA Buku Penilaian Tema
           Daerah  Tempat  Tinggalku  dan  Tema  Kayanya
           Negeriku Jilid 4D untuk SD/MI Kelas IV. Jakarta:
           Erlangga.

        Irene MJA, dkk. 2016. BUPENA Buku Penilaian Tema
           Lingkungan Sahabat Kita dan Tema  Benda-benda di
           Sekitar  Kita  Jilid  5D  untuk  SD/MI  Kelas  IV.
           Jakarta: Erlangga.

        Nurgiyantoro,  Burhan.  2013.  Teori  pengkajian  Fiksi.
           Yogyakarta: Gadjah Mada University Press.




















                                                 17]]></page><page Index="19"><![CDATA[Catatanku:






































          18]]></page><page Index="20"><![CDATA[Catatanku:






































                                                 19]]></page><page Index="21"><![CDATA[Profil Penulis




                         Nama   : Diana Kumala Syarifah
                         Telp.  : 089525622116
                         Alamat : Tanjungsari  RT  07  RW
                                 05, Tambakaji, Ngaliyan,
                                 Semarang, Jawa Tengah

                         Motto : Jangan  pernah  lelah
                                 untuk berproses. Lakukan
                                 dengan  sungguh-sungguh
                                 dan  nikmati  proses  itu,
                                 suatu  saat  kamu  akan
                                 sampai!
















         20]]></page><page Index="22"><![CDATA[Menulis Teks Fiksi
       Menulis Teks Fiksi

       untuk SD/MI Kelas Velas V
       untuk SD/MI K

              uku  Saku  merupakan  salah  satu  buku  yang
              menyajikan  ringkasan  materi  disertai  gambar.
        BBuku saku dengan judul “Menulis Teks Fiksi” dapat
        menjadi media belajar bagi kelas V SD. Buku saku ini berisi
        tentang materi teks fiksi, kompetensi dasar, indikator
        pembelajaran, dan tujuan pembelajaran.
            Buku  saku  dapat  dijadikan  bahan  bacaan  dan
        membantu memahami bacaan serta menulis kembali teks
        fiksi melalui latihan soal yang disajikan di dalam buku.
        Dengan demikian, buku ini dapat dijadikan sebagai media
        pembelajaran bahasa Indonesia kelas V SD supaya lebih
        menarik dan belajar menjadi menyenangkan.]]></page></pages></Search>